%% LaTeX2e class for student theses
%% sections/abstract_de.tex
%%
%% Karlsruhe University of Applied Sciences
%% Faculty of  Computer Science and Business Information Systems
%% Distributed Systems (vsys)
%%
%% Prof. Dr. Christian Zirpins
%% christian.zirpins@hs-karlsruhe.de
%%
%%
%% Version 0.2, 2017-11-15
%%
%% --------------------------------------------------------
%% | Derived from sdqthesis by Erik Burger burger@kit.edu |
%% --------------------------------------------------------


\Abstract

Gute Performance spielt eine wichtige Rolle wenn es um die  Benutzbarkeit von
Software Anwendungen geht. Dies gilt im Konsumenten Bereich im selben Maße wie
für professionelle Anwendungen, wie beispielsweise Monitoring Software am CERN,
der europäischen Organisation für Kernforschung. Sie erlaubt es Experten, eine
Vielzahl an Komponenten zu überwachen und deren Einstellungen, wenn nötig,
anzupassen.

Eine essentielle Komponente dieser Monitoring Anwendungen sind Graphen, die es
erlauben, eine große Datenmenge gut verständlich und kompakt zu präsentieren.
Starke Abweichungen oder generelle Trends in einem Datensatz können auf diese
Weise schnell erkannt und entsprechend reagiert werden. Die Arbeit wird in der
Applications Sektion der Beams Controls Gruppe erstellt. Mit dem Wechsel zu
PyQt, als Framework für native \gls{gui} Anwendungen stellt sich die Frage,
welche Python Graphen Bibliothek diese Aufgabe am besten erfüllt. Neben dem
Angebot an Features spielt die Geschwindigkeit in der späteren Anwendung ein
wichtige Rolle.  Ist diese schlecht, wird Produktivität des Nutzers mit der
Software maßgeblich geschmälert, da der Nutzer durch lange Reaktionszeiten in
seiner Tätigkeit ausgebremst wird.

Ziel dieser Arbeit ist die Konzeption und Entwicklung einer Lösung in Form eines
Frameworks, die es erlaubt, mehrere Graphen Bibliotheken auf ihre Performanz in
bestimmten Nutzungsszenarien hin zu untersuchen. Der Nutzer sollte dabei seine
eigenen Szenarien ohne großen Aufwand frei abbilden können, ohne spezifische
Kenntnisse über Performance Tests haben zu müssen. Die Nutzung sollte dabei
vertraut für Nutzer anderer Python Test Frameworks sein und einen schnellen
Einstieg erlauben. Durch auf Wunsch erstellte Profile soll es geübten Nutzern
der jeweiligen Bibliothek ermöglicht werden, Schwachstellen zu finden und diese
bei Bedarf zu verbessern.

Um dieses Ziel zu erreichen, werden nach der Darstellung der grundlegenden
Themenbereiche wie Datenvisualisierung, Benchmarking und dem Anwendungsframework
Qt, Nutzungsszenarien präsentiert, die aus echten Monitoring Anwendungen 
rühren, die während der Erstellung dieser Arbeit am CERN entwickelt werden.
Basierend auf deren Ansprüchen und den zuvor gesammelten Information wird ein
Konzept für die zentralen Aufgaben und die involvierten Komponenten entwickelt.
Die Implementierung dieses Konzeptes erfolgt in der Programmiersprache Python
in der Version 3. Die Evaluierung der Implementierung erfolgt in zwei Schritten.
Zu Beginn werden alle gesammelten Nutzungsszenarien mit Hilfe des Frameworks
implementiert und ausgeführt, um zu Testen, dass die Implementierung die
Ansprüche erfüllt. Darauf folgt eine Präsentation der Ergebnisse. Zur
Evaluierung der Genauigkeit der gemessenen Ergebnisse, wird ein weiteres
Szenario mit einer Beispielentwicklung der passenden Anwendung verglichen.
